\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}


\title{tbd}
\author{Noacco Francesco}
\date{October 18, 2019}
\begin{document}
\maketitle

\section{Divisione euclidea}
Fissiamo $n > 0$ \\
Ogni $a \in \mathbb{Z}$ può essere scritto come $a = q \times n + r$, con $q \in \mathbb{Z}$ e $0 \le r < n$
\begin{itemize}
    \item $q = \frac{a}{n}$
    \item $r = a (mod n)$
\end{itemize}

\subsection{Dimostrazione}
Data la divisione $\frac{a}{b}$, definiamo l'insieme $R$ dei resti
$$R = \{a - nb : n \in \mathbb{Z}, a-nb \ge 0\}$$

$R \ne \text{\O}$: utilizzando $a, -a$ come valori per $n$, otteniamo che almeno uno tra
\begin{itemize}
    \item $a - ab = a(1 - b)$
    \item $a + b = a(1 + b)$
\end{itemize}
È non negativo ($\ge 0$) \\

Per il principio del buon ordinamento, esiste un minimo $r = a - qb$ \\
Essendo il minimo, $r < |b|$.

Ipotizziamo per assurdo che il minimo sia $r' = r - |b|$, con $r' \ge 0$ \\
$$r' = r - |b| = (a - qb) - |b| = a - (q + \frac{|b|}{b})b$$
Che essendo nella stessa forma degli elementi di $R$, dovrebbe essere in esso contenuto.

\subsection{Dimostrazione di unicità}
\begin{math}
    \begin{cases}
        a = bq +r & 0 \le r < |b| \\
        a = bq' + r' & 0 \le r' < |b|
    \end{cases}
\end{math}
\\ \\
Utilizzo la sostituzione e ottengo
$$bq + r = bq' + r'$$
$$r - r' = b (q' - q)$$
Ma $r - r' \le r < b$, quindi 
$$b(q'-q) < b$$
$$q' - q < 1$$
Siccome $q$ e $q'$ sono interi, non può che essere $q' - q = 0$ e qunidi 
$q' = q$
\section{Congruenze}
Fissiamo $n>0$ su $\mathbb{Z}$ \\
Definiamo una relazione $R$ tale che \\
$$x \equiv_n y$$
Quando il resto delle divisioni per n dei sue numeri è uguale
\\ \\
La congruenza è una \textbf{relazione di equivalenza} con $n$ classi di equivalenza

\subsection{Esempi vita quotidiana}
Ore del giorno: \textit{Che ore sono tra 20 ore? $31 \equiv_24 7\implies$ le 7} \\
Allo stesso modo mesi, giorni della settimana, \dots

\subsection{Calcolo congruenza}
Per verificare $x \equiv_n y$, faccio $z = |x-y|$ e controllo se $z$ è multiplo di $n$

\subsubsection{Dimostrazione}
Suppongo $x \equiv_n y$
$$x = q_1 n + r$$
$$y = q_2 n + r$$
\\
$$|x-y| = |q_1 n + \not r - q_2 n - \not r| = |(q_1 - q_2)n|$$
Che è multiplo di $n$
\subsection{Proprietà congruenze}
Siano $x,y,z \in \mathbb{Z}$
Con $x \equiv_n y$ e $z \equiv_n n$
\begin{enumerate}
    \item $x+z \equiv_n y+z$
    \item $xz \equiv_n yz$
\end{enumerate}
\subsubsection{Dimostrazione somma}
\begin{math}
    x \equiv_n y
    n | x - y
    n | (x + a) - (y + a)
    n | x + \not a - y - \not a
    n | x - y 
\end{math}
\subsubsection{Dimostrazione prodotto}
\begin{math}
    x \equiv_n y
    n | x - y
    n | kx - ky
    n | k(x-y)
\end{math}
Se $n | x - y$, divide anche un suo multiplo
\end{document}